
\section{Introducci\'on}
Los analizadores sint'acticos probabil'isticos hoy en d'ia son una de
las t'ecnicas del procesamiento del lenguaje natural m'as usadas en tareas como, 
renombramiento de entidades, sistemas para res'umenes, sistemas de pregunta-respuesta,
social media, etc. El uso de estos analizadores est'a comprobado por
la precisi'on al momento de anotar cada una de las sentencias que
son testeadas. En este sentido, existen trabajos estructurados como
el de Charniak \cite{Charniak97}, Bikel \cite{Bikel04} y Collins \cite{Collins03}
que se constituyen en pilares de los analizadores en la cual las estructuras
y subestructuras de un lenguaje son extraidas.\\

El an'alisis sint'actico de una oraci'on escrita en lenguaje natural consiste en
recuperar la estructura sint'actica o 'arbol sint'actico asociados a esa oraci'on.
Para ello se utiliza un gram'atica que describe la estructura sint'actica del
lenguaje. Un algoritmo determina cu'al es el 'arbol sint'actico  de la oraci'on y
en la medida que la oraci'on no pertenezca al lenguaje  no se proporciona
ninguna soluci'on.  En Allen \cite{allen}  se puede encontrar una descripci'on
de los algoritmos cl'asicos que realizan \textit{an'alisis sint'actico completo}.
Estos algoritmos ofrecen muy buenos  resultados para lenguaje restringuidos
definidos por una gram'atica de cobertura limitada. Seg'un Molina \cite{molina}
el principal problema de un analizador sint'actico completo radica en
seleccionar el an'alisis sint'actico correcto de una oraci'on de entre todos los
posibles. En tal sentido, surgen los problemas de ambig"uedad estructural que
son dif'iciles de resolver cuanto m'as compleja es la gram'atica. Sin embargo, no
todas las aplicaciones de PLN requieren un an'alisis sint'actico completo de la
oraci'on.\\

Uno de los trabajos m'as importantes sobre analizadores probab'ilisticos
es el de Michael Collins \cite{Collins03} el cual desarroll'o tres modelos probabil'isticos
para hacer an'alisis sint'actico a trav'es de gram'aticas libres de contexto
probabil'isticas, de los tres modelos, en el primero se bas'o en reglas
heur'isticas para encontrar el n'ucleo sint'actico en una grupo sint'actico
y una medida de distancia para definir la relaci'on entre dos palabras,
el segundo modelo se bas'o en reglas para distinguir entre adjuntos
y complementos. El tercer modelo se basa en los rastros de movimiento
de los n'ucleos. Dan Bikel implement'o el modelo de Collins construyendo
un motor multi-lenguaje para an'alisis sint'actico probabil'istico. Este
documento presenta una propuesta para desarrollar un clasificador
de modificadores de adjunci'on y modificadores complemento usando t'ecnicas
de m'aquinas de soporte vectorial. Este clasificador servir'ia para
la extracci'on y etiquetado de las caracter'isticas de adjunci'on y complemento
que no est'an definidas en el analizador de Bikel. En esta propuesta
se presentan; los objstivos, la justificaci'on y el problema. Luego
los conceptos ling"uisticos sobres gram'aticas libres de contexto y
gram'aticas de adjunci'on de 'arboles. Adem'as de los modelos probabil'isticos
de Collins y del estado del arte con una introducci'on a las m'aquinas
de soporte vectorial. Finalmente en el documento se presenta la metodolog'ia
y resultados esperados.\\

Uno de los principales problemas que se encuentran en el an'alisis
sint'actico es la ambig"uedad \cite{Chk57}, dado que se pueden asociar
varias estructuras de frase o 'arboles a una misma oraci'on. Los 'ultimos
enfoques utlizados para resolver este problema son los analizadores
sint'acticos probabil'isticos\cite{Char97}. La mayor'ia de estos analizadores
como el de Collins \cite{Collins03}, Bikel \cite{Bik04} est'an aplicados
al idioma ingl'es. Existen algunas implementaciones para el idioma
espa~nol como el de Brooke Cowan \cite{Cow05} alcanzando una mejor'ia
de precisi'on en este trabajo del 81.2\% de exactitud teniendo como
l'inea base el analizador de Collins. Collins en su primer modelo esta
parametrizado por la identificaci'on del n'ucleo de la frase y una m'etrica
de distancia, en el segundo modelo esta parametrizado con la identificaci'on
y clasificaci'on de argumentos del n'ucleo, distinguendolos entre complementos
y adjuntos. Para realizar esta tarea de identificaci'on y clasificaci'on
usa un modelo basado en probabilidades y reglas. En este trabajo 
se exploran otras caracter'isticas sint'acticas y aplican t'ecnicas de
m'aquinas de soporte vectorial para realizar dicha clasificaci'on. Se
han realizados trabajos en clasificaci'on de argumentos conocidos como
etiquetamiento de roles sem'anticos \cite{Sam03,Grz06} que han mostrado
resultados satisfactorios al usar m'aquinas de vectores de soporte.
La idea es fu'e este clasificador como par'ametro en el modelo 2 de
Collins. y de esta manera se verifica si se puede mejorar la precisi'on
de exactitud del analizador probabil'istico.\\

La interpretaci'on y procesamiento de los textos dependen de un correcto
an'alisis sint'actico. Por lo tanto se hace indispensable el desarrollo
de algoritmos que sean capaces de procesar correctamente estos textos
los cuales sirven de soporte a tareas como la traducci'on autom'atica
de textos, la interacci'on entre la computadora y el lenguaje humano.
Un uso crucial del an'alisis sint'actico probabil'istico es resolver
el problema de desambiguaci'on, dado que las sentencias en promedio
tienden a ser sint'acticamente ambiguas. La generaci'on de subsestructuras
y estructuras sint'acticas permiten a muchas tareas relacionadas con
el lenguaje humano la extracci'on de datos estructurados. Por lo tanto
es de vital importancia mejorar la precisi'on para obtener el 'arbol
sint'actico minizando estos problemas de ambig"uedad y adem'as abrir
la posibilidad de realizar nuevas investigaciones en el mejoramiento
de analizadores sint'acticos probabil'isticos para tareas de extracci'on.
Finalmente, se pretende el mejoramiento del analizador de Bikel, parametrizando
el modelo 2 de Collins con la subcategorizaci'on obtenida a trav'es
del modelo de m'aquinas de vectores de soporte, utilizando caracter'isticas
que permitan tratar los consideraciones antes mencionadas. 
